\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document} \label{sec:introduction}

Почти во всех языках программирования в том или ином виде представлены типы. Чем сильнее система типов языка, тем больше ограничений она накладывает на корректные программы и тем больше ошибок может быть найдено на {\it этапе компиляции}. Поиск ошибок на этапе компиляции позволяет уменьшить их число на {\it этапе исполнения}, когда программа работает в реальной среде, и цена каждой ошибки велика. Изучением систем типов и их свойств занимается теория типов. 

Помимо языков программирования, теория типов применяется в системах интерактивных доказательств -- средствах, позволяющих математикам полуавтоматически формулировать и доказывать теоремы на некотором формальном языке; используется для описания оснований математики как альтернатива наивной теории множеств.

\emptyline

Наиболее развитую систему типов имеют функциональные языки программирования. Основанием этой системы является типизированное {\it лямбда исчисление}.

Лямбда исчисление было впервые введено Алонзо Чёрчем в 1930-х годах и на данный момент имеет множество модификаций. Самая базовое из типизированных лямбда исчислений -- просто типизированное лямбда исчисление. Типы в этой системе конструируются из двух составных частей: типовых переменных (например, \ttt{Int} -- тип целых чисел или \ttt{String} -- тип строк) и операции (типового конструктора) <<$\to$>>. <<$\to$>> представляет функциональный тип. Например, тип <<\ttt{Int} $\to$ \ttt{String}>> -- это тип функций, отображающих целые числа в строки. 

Система типов, рассматриваемая в данной работе, содержит ещё один типовой конструктор -- <<$\wedge$>>, представляющий пересечение двух типов. Лямбда исчисление с пересечениями известно с $1970$-х. Значимость этой системы подтверждается многочисленными работами, посвященными ей: модели лямбда исчисления \cite{alessi_2006, coppo_1980}, проблемы нормализации и оптимальной редукции \cite{neergaard_2004, pottinger_1980}, вывод типов и компиляция \cite{kfoury_2004, wells_2002}.

Другим важным аспектом систем типов с пересечениями является их логическая интерпретация. Изоморфизм Карри-Говарда ставит в соответствие типам логические высказывания, а термам -- доказательства этих высказываний. 
Благодаря такой интерпретации, можно считать, что решая задачу обитаемости, мы по высказыванию изучаем его доказательства -- ищем их или проверяем их наличие.
Просто типизированное лямбда исчисление с пересечениями при этом соответствует логике с сильными конъюнкицями \cite{lopez-escobar_1985, mints_1989}. Неразрешимость задачи обитаемости в этой системе \cite{urzyczyn_1999} говорит о её большой выразительной силе. Поэтому, в частности, важно разграничить случаи разрешимости и неразрешимости. 

\emptyline

Объектом исследования данной работы является проблема обитаемости в просто типизированном лямбда исчисление с пересечениями и подтипизацией. Интересующий нас вопрос -- разрешима ли эта проблема в случае, если система ослабляется определёнными ограничениями на типы. А именно, для типов с пересечениями в \cite{leivant_1983} вводится понятие {\it ранга} -- глубины вложенности <<$\wedge$>> в тип в качестве левого аргумента <<$\to$>>. Оказывается, что если ограничить ранг типов двумя, то в системе без подтипизации проблема разрешима, то есть существует алгоритм, по типу ранга $\leqslant 2$ предъявляющий терм заданного типа, если он имеется, и сообщающий о ненаселённости, если такого терма нет. Добавление в систему подтипов изменяет систему, значительно расширяя множество допустимых типизаций. Однако настоящая работа показывает, что задача обитаемости разрешима и в системе с подтипами.

Для получения ответа на сформулированный выше вопрос были поставлены следующие задачи: 
\begin{itemize}
    \item Рассмотреть похожие системы типов и близкие результаты
    \item Изучить населяющий алгоритм для системы без подтипизации и реализовать его
    \item Адаптировать алгоритм для системы с подтипизацией
    \item Доказать корректность нового алгоритма
    \item Реализовать и протестировать этот алгоритм
    
\end{itemize}

\subsection*{Обзор последующих глав}
Глава \ref{sec:domain_review} посвящена обзору существующих статей и результатов, относящихся к области исследования. 

В Главе \ref{sec:the_system} описываются в разных вариантах системы типов, в которых изучается проблема населённости, вводятся новые понятия и операции, используемые в населяющих алгоритмах.

Глава \ref{sec:the_algorithm} содержит описание населяющих алгоритмов, один из которых был представлен в \cite{kusmierek_2007}, а другой разработан в рамках данной работы, и проясняет их ключевые различия.

Глава \ref{sec:properties} содержит доказательства корректности, полноты и завершаемости населяющего алгоритма, а также проясняет некоторые из его шагов. 



\end{document}